**史蒂芬斯－強森综合征**(，縮寫為
SJS)，又稱**史提芬強生综合征**、**史帝文生氏－強生综合征**、**史帝文生－強生综合征**，是"多型性紅斑"(Erythema
multiforme)的一種，能影響表皮的細胞死亡，導致真皮與表皮分離，是一種可致命的皮膚疾病。被認為是一種皮膚與黏膜嚴重[過敏反應](../Page/過敏.md "wikilink")。亦被醫學界認定為是[多型性紅斑的嚴重型](../Page/多型性紅斑.md "wikilink")。雖然多數的個案都是原發的，已知的起因主要是藥物治療而引起的，再則是受到病菌感染及癌症（很少情況）所觸發的。目前多將由藥物造成的症狀的稱為史蒂芬斯-強森综合征，由病毒產生的症狀則稱為[多型性紅斑](../Page/多型性紅斑.md "wikilink")。

## 由來

史提芬強生症候群是由於兩位美國的兒科醫生，Albert Mason Stevens 和 Frank Chambliss
Johnson，兩人於1922年在《American Journal of Diseases of
Children》聯合發表了一份關於此疾患的描述，因此而被命名。\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]

## 流行病學

史提芬強生症候群是一種罕見疾病，每年大約有1,000,000分之2.6\[5\]至6.1個\[6\]個案。在美國，每年大約有300個新症。比較兒童，情況較多發生於成人，而女性較男性普遍，兩性的比例為3:2\[7\]。

## 分類

在醫學文獻中有個協議指史提芬強生症候群
(SJS)可以被認為是[中毒性表皮壞死症](../Page/中毒性表皮壞死症.md "wikilink")(Toxic
epidermal necrolysis/TEN)的一個較溫和的形式。這個情況在1992年首次得到承認\[8\]。

兩種疾病可以弄錯為多型紅斑。 多型紅斑有時是由藥物反應造成，但較常的是過敏症反應第四型 (最普遍由單純皰疹引致)
並且相對地是良性的。雖然SJS和TEN都能由感染造成，他們最常都是藥物的不良反應。他們潛在的後果比多型紅斑更危險。

## 症狀

[Stevens-Johnson_Syndrome_Conjunctivitis.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stevens-Johnson_Syndrome_Conjunctivitis.jpg "fig:Stevens-Johnson_Syndrome_Conjunctivitis.jpg")
史蒂芬斯-強森症候群的特徵是會先出現類似[流行性感冒的前驅症狀](../Page/流行性感冒.md "wikilink")，包括[發燒](../Page/發燒.md "wikilink")、喉嚨痛、[頭痛](../Page/頭痛.md "wikilink")，接著在皮膚出現錢幣大小的環狀紋（標靶病徵），面積逐漸擴大，隨後出現水疱。患病部位若超過體表面積百分之卅以上，則稱為[毒性表皮壞死症候群或稱](../Page/毒性表皮壞死症候群.md "wikilink")[萊爾症狀群](../Page/萊爾症狀群.md "wikilink")（Lyell
syndrome）。

## 成因

### 感染

它可以由感染造成，通常是以下的感染，例如：單純性泡疹病毒(herpes simplex
virus)、流行性感冒(influenza)、腮腺炎(mumps)、貓爪熱(cat-scratch
fever)、組織胞漿菌病(histoplasmosis)、人類疱疹病毒第四型(HHV-4)(Epstein-Barr
virus)、肺炎黴漿菌(mycoplasma pneumoniae)或類似感染。

### 藥物

因為藥物過敏
(例如[盤尼西林](../Page/盤尼西林.md "wikilink")、[巴比妥鹽](../Page/巴比妥鹽.md "wikilink")、[磺胺劑](../Page/磺胺劑.md "wikilink")、[普拿疼](../Page/普拿疼.md "wikilink")、抗癲癇藥物等等。)\[9\]
或因為[癌症等原因所致](../Page/癌症.md "wikilink")，但也有部份是不明原因的。此外亦有病例報告過，一些[草藥過敏如](../Page/草藥.md "wikilink")[人蔘](../Page/人蔘.md "wikilink")，或[毒品如](../Page/毒品.md "wikilink")[古柯鹼](../Page/古柯鹼.md "wikilink")。\[10\]\[11\]

### 遺傳

在一些東亞人口研究
(漢人與泰人)，[卡馬西平](../Page/卡馬西平.md "wikilink")（Carbamazepine）和[苯妥英鈉](../Page/苯妥英鈉.md "wikilink")（Phenytoin）與HLA-B\*1502
()會導致史提芬強生症候群有強烈的反應，HLA-B serotype 較寬闊serotype
。\[12\]\[13\]\[14\]一項在歐洲的研究建議指出指標基因(Genetic
marker)只是與亞洲東部的人有關\[15\]\[16\]。根據亞洲人的發現，在歐洲進行相似的研究顯示61%的黃嘌呤誘導史提芬強生症候群/中毒性表皮壞死病患者帶有HLA-B58
(B\*5801 對偶基因 -
歐洲人的顯性頻率具代表性地有3%)。一項研究推斷"即使當[HLA-B](../Page/HLA-B.md "wikilink")
等位基因表現是高風險因素，至於別嘌醇，它們既不充分也不必要的去解釋疾病。\[17\]"

## 治療

治療第一步是要停止造成它過敏的藥物。其處置的原則和燒/燙傷的治療類似，包含給予靜脈水份補充、症狀治療（如止痛等）。迄今它並無特效藥可以處理，[類固醇的使用目前尚有爭議](../Page/類固醇.md "wikilink")，而且可能造成次發性的[感染](../Page/感染.md "wikilink")。近年有提出利用化學藥物治療的建議，但尚未達成共識。此外如果眼部也有發病時，應協尋眼科醫生會診。

## 癒後

史蒂芬斯-強森症候群是約有百分之五的致命率。目前以[史可爾登指數](../Page/史可爾登指數.md "wikilink")(SCORTEN
scale)可以約略估計預後死亡率\[18\]。其他的併發症包括[多重器官衰竭](../Page/多重器官衰竭.md "wikilink")、角膜脫落及[失明](../Page/失明.md "wikilink")。

## 個案

  - Padma Lakshmi，印度女演員、模特兒、電視名人，及食譜作者。\[19\]
  - Laguna Beach 音樂電視節目的Tessa Keller。\[20\]
  - Sabrina Brierton Johnson,
    史提芬強生症候群後失明，家人不能成功控告[強生](../Page/強生.md "wikilink")，"Children's
    Motrin"的製造商。\[21\]
  - Manute Bol,
    前職業籃球員及NBA的華盛頓子彈、金州勇士、費城76人、邁阿密熱火的隊員。他因為腎衰竭死於2010年6月19日。\[22\]
  - Julie McCawley，史提芬強生症候群基金會創立者Jean McCawley的女兒，SJS的幸存者。\[23\]

## 参考資料

## 延伸閱讀

  -
  -
## 參見

  - [多形性红斑](../Page/多形性红斑.md "wikilink")
  - [皮膚病列表](../Page/皮膚病列表.md "wikilink")
  - [中毒性表皮坏死松解症](../Page/中毒性表皮坏死松解症.md "wikilink")（更严重的SJS）

## 外部連結

  - [史-強二氏症候群基金會](http://www.sjsupport.org)
  - [Images皮膚症狀圖片](http://www.inbound.ch/anabel/home.htm)
  - [(Stevens Johnson Syndrome Foundation, Official
    Site)](http://www.sjsupport.org)
  - [(association of victims of medicines)](http://www.avimedi.net/en)
  - [史蒂芬強森症候群服務網](https://sjs.eden.org.tw/)

[Category:藥疹](../Category/藥疹.md "wikilink")
[Category:皮肤和皮下组织疾病](../Category/皮肤和皮下组织疾病.md "wikilink")
[Category:症候群](../Category/症候群.md "wikilink")
[Category:免疫学](../Category/免疫学.md "wikilink")
[Category:人名疾病](../Category/人名疾病.md "wikilink")

1.

2.  A. M. Stevens, F. C. Johnson. A new eruptive fever associated with
    stomatitis and ophthalmia; report of two cases in children. American
    Journal of Diseases of Children, Chicago, 1922, 24: 526-533.

3.  [Stevens–Johnson syndrome - Definitions from
    Dictionary.com](http://dictionary.reference.com/browse/Stevens-Johnson%20syndrome)

4.

5.

6.

7.
8.
9.  Ikeda Y, Nakajima T.,"Burst digital correlator as laser-Doppler
    velocimetry signal
    processor."[1](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=Retrieve&db=PubMed&list_uids=21102708&dopt=Abstract),Appl
    Opt. 1996 Jun 20;35(18):3243-9. doi: 10.1364/AO.35.003243.

10. C Stephen Foster, MD, FACS, FACR, FAAO,"Stevens-Johnson Syndrome
    "[2](http://www.emedicine.com/emerg/topic555.htm),Today on Medscape.

11. 文／詹廖明義提供,"「普拿疼」用處多？
    別傻了！"[3](http://mag.udn.com/mag/life/storypage.jsp?f_ART_ID=474008&kdid=AR10&r=10),聯合報,2013/08/30.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18. <http://www.emedicine.com/emerg/topic555.htm>

19. Jess Cartner-Morley, ["Beautiful and
    Damned"](http://www.guardian.co.uk/weekend/story/0,,1748147,00.html),
    The Guardian, 8 April 2006

20. Source: Daly, Melissa. "My Friend Ditched Me\!" Seventeen Magazine
    Dec. 2006: 102

21. [Jury finds for J\&J in Motrin
    suit](http://www.boston.com/business/healthcare/articles/2008/07/18/jury_finds_for_jj_in_motrin_suit/)

22.

23. [Julie's Story](http://www.sjsupport.org/julie.shtml)